<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mr.Zhou 博客</title>
    <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/</link>
    <description>Recent content on Mr.Zhou 博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Apr 2018 21:41:37 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://kivinchoa.github.io/oneblog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>被人嘲笑了</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/unexpected/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 21:41:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/unexpected/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天下午去岳母家看望老人家，中途陪爱人出门到临街的牛肉店买牛肉，在付钱时发现支付宝余额不足，因此就在现场进行充值，耽误这点时间遇到了意外。我面向店铺外侧在手机上进行充值操作，突然听到啪啦一声，吓我一跳，我爱人突然叫起来，“看这衣服，溅了一声”。回过头一看才发现从柜台下掉落了一瓶辣酱，洒落的辣椒油溅了我一背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这衣服今天招待客人刚换的，从美国买回来的，爱人挺心疼的，说实在的我倒没有太难过。店家说回头拿过来他们送去干洗。事已至此，多说无用，我还是把肉钱一付准备走了。这时，店家又提出给我们30元钱让我们自己洗。我们没同意，坚持送来他们送洗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到岳母家，多少不是个事。无缘当头吃了一棒，洗了再拿回来还不一定洗干净。后来想，原想干洗也挺贵，干脆收了钱自已洗算了，就算店家补偿了。于是我回到店里让当事人陪我去干洗店询问类似的污物能否洗干净，再者看价钱多少。洗衣店说干洗上下身16元，而且无法保证能洗干净。于是我坚持回店里跟老板商讨下一步的解决方案。于是才发生了被嘲笑的一幕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到店里我首先问像老板模样的妇人，那妇人坚持自己不是老板，让我跟当事人协商。我一直在问一个问题，“如果洗不干净怎么处理？”。对方总以一样的回答反复回答我，“干洗店应该能洗干净吧。”这样一来一回几个回合，最后老板模样的妇人问，“你那啥牌子，多少钱”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我就说，“上下身各500左右。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我当多少钱，我还以为是大老板，几千几万的，把我们小伙子吓得！”当时那小伙子也同意了，如果洗不干净的话陪钱了事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当时我无所适从。感觉吧就是被人嘲笑了，可是我还能辨别事理，控制情绪。我把一千当个钱，别人也许不呢。再者，不必跟别人计较，不会有收获。我悻悻地走了，留了一堆笑柄在身后。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事后我换了衣服将原先身上穿的衣服送到了店铺，只剩下了那位当事人。当事人无辜地看着我说，“我让干洗店尽量洗吧，洗不干净我也没办法，没钱陪！”我都不知如何应答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这件衣服本身的价位对我来说也不是什么大不了的事，损坏了也没多大的损失。但遇到这样的事，店家给客人没有起码的尊重，实属无耐。这件事情的发生，我收获到了以下认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做错的不一定是你，但忍受委曲的可能还是你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要把你的委曲放大，因为别人的素质与你不称，你不必计较。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃饭被人烫这也是可能发生的，类似的情况，不严重就当没发生过，省得费事。但问题是，真有大事，该如何处理，不愿多事的人也得考虑维权的措施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楼上漏水一个多月了，但还没有到连续漏的地步，我就等到连续漏时再投诉物业，让谁看了都得先关楼上的水我们再要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要事事都要证明你是强者，因为那会带来更多的不快。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>香港理工大学付教授讲座</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/lectfu/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 14:35:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/lectfu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天上午10点听了来自香港理工大学机械工程系付教授的讲座，“如何从研究到发表高水平论文”，深受启发。以下几点非常值得借鉴：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、Do not reinvent the wheel. (不要重复别人的研究过程与结果)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、Do not prove the common-sense by using new cases. (不要使用新示例以证明常识性的结论)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、Aim high, shoot high. (站得高，才能看得远)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、Input and output relationship (is it the direct correlation?) (寻求输入与输出的关系)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、Never complicate the simple relationship. (千万不要把简单问题复杂化)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、Create new concept, terminology, term, algorithm, and systematic knowledge system. (形成一些新的术语、名词、算法及系统化的知识体系)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文章的Highlights通常包括3到5点，绝不能有废话，每一个词得要精简再精简，要在5分钟之内吸引住审稿人。主要内容包括两个方面&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、Action and findings (采用什么方法获得了什么发现，前者介绍不能超过20%)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、Leaves and flowers&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全部的行为要讲究三个方面的流畅，逻辑流畅、技术流畅和语言流畅（Logical flow, technical flow, and language flow）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;摘要、引言及结论中的结论性语句有本质的区别，摘要中的要抽象，模糊，不具体，定位要高，相当于要吊得起胃口，引言中突出文章的关注点，结论中的要突出具体、可操作的结论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，文章投稿后，杂志社第一步筛选的方法是crosscheck，看已有文献的重复率，所以引用论文的语句一定要谨慎，否则直接拒没商量。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民办初中，是谁给了你“掐尖”的权利</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/edu/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2018 12:07:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/edu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;4月28日注定是要载入西安初等教育史册的一天，这一天西安出台了民办初中的招生办法，摇号加面谈，两者比例为4：6。这一看似公平的措施实际上并未消减民办初中的“掐尖”特权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初级中学属于国家规定的义务教育，暂不论初中掐尖的合法性，我们分析一下是否合理。义务教育阶段的青少年处于身心发展的关键时期，应该以养成性教育为主，注重人格的培养。人生各个阶段知识积累的高度并非线性，青少年时期知识积累曲线比较平缓，进入高中阶段后曲线陡增，知识的深度广度明显增加，25岁以后大学毕业，进入了知识应用阶段。知识应用的有效性不取决于义务阶段所积累的知识，你见过哪一颗卫星是靠小学阶段的四则运算发射成功的。但这并不意味着没有小学的四则运算也可以发射卫星，因为那是基础。所谓的基础知识是没有他不行，但也不是有了它就行的。有些知识具有重叠性，小学在学，中学在学，大学还在学，比如英语。小学从what&amp;rsquo;s your name开始教，中学还是，到了大学也有。那么，小学可能要花一周的时间也未毕能记好，但到了大学只要你用一次你就记住了，你觉得哪个划算。浪费青少年的美好、快乐童年去学一些本不该他们学的东西是否划算（深恶痛绝的奥数及各类型的辅导班），有可能我们花费了百倍的精力，但没有收到一倍的效果。过早地启动竞争机制对儿童的身心发展极为不利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不反对民办教育。民办教育搞得好，我们可能忽略了一个大前提，它采取了优先选择生源的措施。我们知道，人的智力发展水平不可能一模一样，一定存在一些学生其接受水平比同龄人要高，再加上超纲教育，民办学校获得高升学率就不足为怪了。那是谁纵容了“掐尖”这一现象的发展呢，我觉得还是家长。是家长望子成龙的焦急心态导致了这一现象的发生。试想多少年前，XX中学一开始的北大、清华升学率也不见得有多高，但突然有一年，冒了个尖，由此在坊间传开，XX中学了不起，家长竞相将孩子往里面送，学校的录取条件逐年提高，直到有资本叫板公立学校乃至教育局。所谓的良性循环其实是一种恶性竞争。能花大价钱将孩子送进去的家庭想必家庭条件很优越，是学校造就了学生，还是学生造就了学校，这是个悖论，正所谓是鸡和蛋的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们以一个平常心看待自已的孩子，他只是个普通人，不是50亿中的乔布斯或是比尔盖茨，也不是13亿人中的马云，他将来更可能只一名普通的社会分子。这样看来，他读不读XX中学对他的影响不大，因为将来大学毕业后他与普通中学毕业的学生所处的起跑线是一样的，一样要融入社会，过一般人的生活，上班、下班、生孩子、洗尿布再加工锅碗瓢盆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个社会，如果教育成了谋利的手段，必将造成非常恶劣的后果。教育是个长期投入的系统工程，不可能立竿见影，当然其坏的影响也不是立即能显现的。社会上形形色色的辅导班，为什么会存在，因为有市场，有需求。事实上，这些机构完全不是在育人，只是在灌输知识，作为灌输知识的“机器”，其实电脑就会，而且比它做得更好。所以我的观点是，现在学生学不好不是没有资源，而是没有&lt;strong&gt;利用资源的能力和自制力&lt;/strong&gt;。书才是人类最好的老师，具备了识字的能力，剩下要做的只是读书，而不是上辅导班。对信息的利用也要辩证，不是获得的所有信息都是正确的，也可能会误导你。马丁路德金有一句关于教育的名言，“教育的功能是教给人们广泛且辩证地进行思考（The function of education is to teach one to think intensively and think critically）”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人才很少是培养出来的，人才是被唤醒的。教育的作用就是唤醒学生，因为他们本已很聪明，你不需要给他过多的知识，这些知识在他需要时自己会吸取。真正好的教育是对话，不是讲授。衡量人才的标准不是是否当官，不是腰缠万贯，古语所谓“立德、立功、立言”的人生三不朽才是人生最高境界。读书人应以胸怀天下为已任，不应简单地以谋生为追求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到开篇的话题，尽管我们资源有限，每人都有享受良好教育资源的权利，但也付出了相应的代价。关键是付出的代价还未必有回报，不可能每人都能上理想的学校。这些代价不一定是金钱，更多的是家长的精力和孩子逝去的童年。我们允许精英教育，但精英教育的数量必须控制，不能让所有的家长都在步精英的后尘，最后还落了一场空。因此&lt;strong&gt;建议教育局&lt;/strong&gt;，规定民办学校的招生规模缩小为原来的10%，借读费名码标价50万元起步，让更多优秀的生源进入公立中学（因为大多数家长只是普通工薪阶层），解放更多的家长，不再为掏能力范围的20万（具体价格不明）不忍又无耐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;悲乎教育，痛乎教育！悲哉家长，痛哉家长！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当你空闲时</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/rest/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Apr 2018 19:25:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/rest/</guid>
      <description>&lt;p&gt;忙过了前一段时间，终于可以在这个周末喘口气了。周六带着娃去了趟汉城湖公园，今天送孩子上课外辅导班。整个周末没有像以前一样忙其他的事，手头没有事做时感觉空落落地，孩子有时也提起，真正做完作业了，有了空闲时间还真不知道干点啥好。这说明自己缺乏长期规划，自己长期在“为别人做事”，突然做完了，又觉得无所适从。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自已也有很多事需要做，但需要战胜你自己，因为自已的事没人催你，别人给你布置的事有人在后面赶着你前进。别人给你布置的事有时也是你自己的事，比如学习，有老师给你布置作业，作业是你的，但你感觉是别人的，因为很多人是为了完成作业而完成作业，没有享受做作业的快乐。看电影是自己的事，没有人布置，但每个人总想享受类似看电影时的乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你空闲时没感到空虚，那你在渡过有规划的人生，但要活出有规划的人生，你很少有空闲的时间。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>批判地继承中国传统文化，正确理解科学和技术</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/everhomework/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 20:49:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/everhomework/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“五四”新文化运动是中国近代史上一次伟大的革命运动。先进的中国知识分子在民族危亡之际挺身而出，向旧世界宣战，率先提出了“科学、民主救国”的口号，但同时也提出了“打倒孔家店”的口号。前一口号无疑是绝对正确的，我们现在还在不断实践和实现这一口号所提出的任务。关于后一口号，如果把“孔家店”理解为维护反动统治的儒学的封建伦理道德的话，那在当时看来也没什么错。但遗憾的是，在很多人的心目中错误地把“孔家店”等同于孔子，等同于孔子的学说。孔家店被打倒了，此后在我们的印象里，孔子所创立的儒家思想自然成了腐朽、落后思想的代名词。而儒家文化是中国传统文化的主流。自汉武帝采纳董仲舒建议，罢黜百家，独尊儒术开始，儒家思想在中国封建社会一直占统治地位，一直支配着整个中国的思想。毫无疑问，它对中国的政治、经济、文化、科技产生了巨大而深远的影响。不少人认为，儒家是反科技的，而儒家思想又高踞于统治地位，故其反科技的思想自然会影响到整个社会，使整个社会形成了对科技发展的巨大阻力，严重地阻碍了中国古代科技的发展。我们从一个众所周知的事实来反驳这一论点。我们知道，汉朝、宋朝是中国儒学繁荣昌盛的两个朝代，但同时也是中国古代科技史上的黄金时代，对人类文明作出巨大贡献的造纸、火药、印刷术、指南针这四大发明，都是在这两个儒学兴盛的朝代发明、完善的，也就是说，这两个朝代的科技并未因儒学的兴盛而停滞不前或倒退，相反却大大地向前发展了。许多“五四”新文化运动的先驱，早年提出打倒孔家店，但后来又纷纷转过头去尊孔，他们认识到了，代表封建伦理道德的“孔家店”是可以被打倒的，但孔子是始终打不倒的，孔子是永远值得我们尊敬的一位伟人，一万年也打不倒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我们的许多学者专家从孔子那里找到了科学的种子。刘太恒对孔子科学精神进行了论述。他举许多实例来说明他的观点。《先进》篇载，季路问事鬼神，他的回答是：“未能事人，焉能事鬼？”又问“死”，回答是：“未知生，焉知死？”这就是说，考虑问题，应当立足于现实的、活生生的“人”，而不是“鬼神”。《雍也》篇载，樊迟问知，他的回答是：“务民之义，敬鬼神而远之，可谓知矣。”即是说，把精力放在为人民的合宜的工作上，而不是放在祈求鬼神的保佑上，这样做就是聪明的表现。《乡党》篇载，“厩焚，子退朝，曰：‘伤人乎 ？’不问马。”可见，在孔子的心目中，人是最重要的。因而，他首先关心的是人。显而易见，孔子的这些论述，充分肯定了人的社会价值，而且是包括“民”、养马人在内的一般人的社会价值。不言而喻，这里所体现的正是一种以人为本，反对鬼神迷信的科学精神。鲁迅先生曾经指出：“孔丘先生确是伟大，生在巫鬼势力如此旺盛的时代，偏不肯随俗谈鬼神。”“不肯随俗谈鬼神”，是具有理性精神、具有勇气的表现。迷信是科学的大敌，要发展科学就要大力破除迷信。铁的事实早已证明，即便是在科学昌盛的今天，也仍然需要大力破除迷信。所以，我们不仅要看到孔子的“伟大”，更重要的是要进一步发扬光大孔子的这种“伟大”精神。
那么科学的种子为什么没能在古代的中国发芽呢？这要从人类文明的源头说起。人类文明有两大源头，一是以东方中国为代表的东方文明，另一个是以西方的古希腊为代表的西方文明。古希腊人认为自然界中只有人是积极主动的，人通过发挥自己的主观能动性来认识世界改造世界，对自然界的人为干预越大，表明人的能力也越强。在此思想的指导下，以古希腊文明为基础的现代欧洲文明，过分地开发自然、改造自然以致造成对自然界的过度开发。相比之下，与源于古希腊的欧洲传统不同，我国的传统文化认为，自然界是一个活的有机体，世间万物都是相互联系、彼此贯通的。我们过分敬畏自然界，强调人与自然的和谐相处。古语有云，“圣人之为道者，上合于天，下合于地，中合于人事。”只有“顺天之时，约地之宜”才能“风雨时，五谷实，草木美多，六蓄蕃息，国富兵强。”事物“相反面不可相无”，人类不应该排斥他所不喜欢的事物的存在。《淮南子·主术训》里就主张，“昆虫未蛰，不得以为烧田”。由此可清楚地看到古人保障昆虫存在和正常繁殖的态度。我国传统虽然反对盲目地干预自然，但并不是要反对对自然的一切干预。我国农业春耕、夏耘、秋收、冬藏的活动，不能不说是对自然的一种干预。但我国传统认为，“天之生人，必赋以资生之物，稼穑是也。”根据天地间阴阳变化进行的春耕、夏耘、秋收、冬藏的正常的农业生产活动是自然界赋予人类的恰当的合理的活动。因此它不是违反自然的，而是合于自然的。由于古人过多注重人与自然的和谐相处的人文哲学研究，对自然哲学的研究甚少，所以科学的种子没能在古代的中国发芽，这是一大憾事。如果我们当时也像研究人文哲学那样投入同样的精力，或有更多的人从事自然哲学的研究，也许我们祖先对人类的贡献不仅只是现在经常提起的四大发明，说不定相对论都可能早已在中国诞生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独尊儒术以后，中国历史上似乎没有发生过如西方那样把科学发明家送上断头台、火刑场残忍杀害的恶性事件。在儒家文化氛围中，封建社会某些时期对科技还是比较重视的。一些统治者和统治阶级内的一些儒生们也进行了一些科学研究和技术推广。就从罢黜百家，独尊儒术的汉武帝说起吧，他任用了精通农业技术发明了新式农具和新耕作技术的赵过为搜粟都尉（相当于农业部长和财政部长）。赵过在京城开办农技培训班，让下面选派有经验的农民及令长、三老、力田来进行新式田器使用方法及新式耕作法的培训，然后到三辅地区各郡县做技术推广（《汉书·食货志》）。东汉科学家张衡，“世为著姓……衡少善属文，游于三辅，因入京师，观太学，遂通五经，贯六艺，虽才高于世，而无骄尚之情……著《周官训诂》，崔瑗以为不能有异于诸儒也。又欲继孔子易说彖象残缺者，竟不能就” （《后汉书·张衡传》）。因此，说他是儒家文化培养出来的儒生似不为过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们传统文化中曾经萌芽过科学的种子，但没有发芽。那么当欧洲走出黑暗的中世纪，走向科学的殿堂的时候，为什么当时还处于世界绝对领先地位的中国没能赶上这趟车而落后于世界科技呢？这也就是著名的李约瑟问题—从公元前1世纪到公元15世纪的漫长岁月中，中国人在应用自然知识满足于人的需要方面，曾经胜过欧洲人，那么，为什么近代科学革命没有在中国发生呢？这一问题难倒了20世纪的科学史学家和其他许多学者，包括李约瑟本人在内，至今无人能给出满意的答案。
在讨论这个问题之前，我们应先对科学与技术本身的区别加以论述。首先我们要承认科学与技术是两个不同的东西。可以这样说，科学教给人们为什么，而技术教给人们的是怎么样。这里要讨论的另一个论点是，中国古代一直都拥有先进的技术，而对科学的探索却并没有达到很高的水平。就比如说，我们最早发明了火药、纸、指南针和印刷术，那只是我们的祖先从无数次的实践中探索出如何去制作我们日常生活所需要的东西，但无论如何他们都不知道为什么司南能指南，更可恨的是，火药是我们发明的，但我们只是沉醉于烟花爆竹的昙花一现当中。同样的四大发明，在中西方产生的效果不一样，欧洲伟大的思想家培根这样评价四大发明，“印刷术使文学改观，火药使战争改观，磁铁使航海术改观，可以说，没有一个王朝，没有一支宗教派别，没有任何伟人曾产生过比这些发明更大的力量和影响”。西文人不只要求怎么做，他们更进一步地要知道为什么会这样，这就是科学的精神。所以火药传入西方后，他们发展了威力更大的火炮用来征服异民族，当然我们这个东方洋洋大国也不能幸免于难，所以也有了近百年来的耻辱历史。所以科学与技术这两个东西不一样，缺乏任何一个，都将导致彼此的畸形发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人和今人对待我们的传统文化的态度不完全一样，古人过分看重我们的传统文化，而现在我们对传统文化则不以为然，更有甚之，以为传统文化阻碍时代的发展，一味予以否定。我们一直在标榜自己几千年的文明史，这是最要命的。因为包袱太重，所以走起路来步履蹒跚。在别人面前总要拿出一个洋洋大国的形象，事实上可能已入不敷出，打肿脸充胖子。最为明显的是，明朝后期，中央财政明显不支，但郑和下西洋时，广布天下列国，如能向中国称臣，必将受到朝庭的大大赏赐。所以当时东南亚的一些小的部落纷纷来华朝贡，带来的只是些不值钱的本地特产，而中央政府为维护一个大国形象，给他们带去大量的金钱、布匹。这是在财政方面充大款，在思想方面，统治者为维护他们的利益，进行排斥异文化。一种典型的思想流派就是“西学中源”：你西方科技有什么了不起？我们的老祖宗早就说过了！这个“西学中源”说的集大成者是清代大数学家梅文鼎，他的名言有：“几何即勾股也”，“谁知欧陆言，乃与周髀同”。古代的皇帝包括臣民一直认为自己是最了不起的，殊不知，就在这样一个社会里缺少一种科学发展的氛围，那就是民主与自由。由于我们缺少这样的氛围，所以就缺少科学发展的土壤。传统文化的保守性是中国三个世纪中抗拒西方科学思想的最大原因。与古人不同，今人过分摒弃传统文化。儒家文化所注重的忠诚，注重家庭人伦关系，注重个人勤奋和忍耐，这些好的方面可能已被人们所忘怀。还有一些学者，过分评价传统文化的重要性，与古人的“西学中源”说类似。比如有些老学者，认为《易经》包含有现代科技的种子，更有甚之，认为《易经》引导出现代科技的发展。也有人为唤起民族自豪感，总抱着四大发明不放，从此陷入自我陶醉的境地而不能自拔。到现在还有不少“西学中源”学说的门徒，当国外有什么新发明、新发现时，总要去我们老祖宗那里去寻根，总要说服别人，我们在多少多少年前就已经有了类似的发明或发现。“西学中源”说就是蒙骗自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统文化的保守性使我们拒绝接受外来文化，但同时也拒绝了先进的科学技术，使我们国家在近代没有出现先进的科学技术。但作为一个具有悠久历史的文明大国，有其深厚的文化根基，我们要正确认识传统文化的重要性，这样才能在未来的发展中利用好它。中国古代有曹冲称象的典故，《墨经》、《考工记》等书中有力学现象的总结与记述，《周髀》中已有勾股定理的描述等，但在类似于欧氏几何逻辑系统方向上，“中国古代完全没有朝这个方向发展，是连边都没沾上”。杨振宁先生的这一论述深刻地评价了《墨经》、《考工记》、《周髀》等古代巨著，是总结、记述或描述实践现象，而完全没有形成自己的系统和逻辑推理方法。这就是说，中国传统文化当中存在有关科学现象的描述，但没有上升到理论的高度，没有形成一个系统。我们不能因为在《墨经》中有小孔成像的记载就说光的直线传播是我们的祖先发现的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统文化可能对现代科学革命没能在中国产生负有一定的责任，但不管怎样，整个传统文化对科技的影响不宜全盘否定，如批林批孔时那样。这就需要我们要像范文澜先生所说的那样，“板凳须坐十年冷，文章不写一句空”，甘坐冷板凳，在占有大量材料的基础上，冷静细致地分析研究。恩格斯说：“即使只是在一个单独的历史实例上发展唯物主义的观点，也是一项要求多年冷静钻研的科学工作，因为很明显，在这里只说空话是无济于事的，只有靠大量的、批判地审查过的、充分地掌握了的历史资料，才能解决这样的任务。”首先要有“大量的、批判地审查过的、充分地掌握了的历史资料”，弄清楚历史的本来面目，如胡适所说：“各还他一个本来面目，然后评判各代各家各人的义理的是非。不还他们本来面目，则多诬古人，不评判他们的是非，则多诬今人。但不先弄明白了他们的本来面目，我们决不配评判他们的是非。”我们应该实事求是，做到既不多诬古人，又不多诬今人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但话又说回来，纵使孔子的论述中包含有科学精神，也不管今人怎么解释《论语》，其中所包含的科学也只能算是一种朴素的科学思想，因为至少在孔子那个年代，根本就没有科学这个词，又从何谈起科学呢。南怀瑾先生对宋朝理学多有批评，我们从《论语别裁》中可窥见一斑。我们要了解孔子的真正意图，就要还原孔子言论的真正面目。这样才能“不多诬古人”。有一点是肯定的，那就是我们这个民族注重整体思维，凡事总想从整体上一下解决。一个很明显的例子就是中医的治疗理论。我们并不像西医那样，头痛医头，脚痛治脚，凡病注重生理上的调养。现在整体思维的优势越来越明显。中医在美国的很多州已经合法化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可否认我们是一个伟大的民族，没有哪一个民族能够像中华民族那样在历史上从没有出现过文化断层。我们的祖先正像杨振宁先生所说的那样，中国古代的哲学家想把世界上所有的问题一下子都有解决了，最后导致他们不愿去做具体的事情。相比之下，古希腊的哲学家中，有人企图总体上解决所有的问题，“可是他们也有人从事非常具体的问题”。欧几里德几何、阿基米德浮力定律等力学原理的出现以及与之相关的逻辑思维方法、逻辑系统的诞生为近代科学在西文的产生奠定了逻辑及方法基础。杨振宁先生认为，中国古代由于种种原因没有出现欧几里德研究的具体的几何问题，以及因为研究这类几何问题而产生出来的逻辑系统，至少是中国没有产生近代科学原因的一半。可以这样说，现代中国没有产生近代科学的部分原因是因为中国古代哲人不注生研究具体的哲学问题，而是想从总体上一下解决所有的问题。认为人只应一味去顺应自然，对自然界的一些现象认为只是上天的安排而不去浅心地去研究一些发生于自然界的具体现象，只是对一些科学现象作了一些详尽的描述而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此我们讨论了传统文化的一些优势，比如传统文化强调人与自然的和谐相处而不是过度的开发，这对我们今天可持续发展具有非常重要的意义。从总体来看，我们古人研究人文哲学达到了很高的境界，我们应从中吸取更多的营养。但另一方面，不可否认现在社会上还存在一些“西学中源”说的强烈支持者，我们应认清这种思想的危害性。
科学需要更多的自由空间，没有自由探索的空间从何能谈到科学。所以五四运动开始时的口号是引进西文的“德先生”与“赛先生”，此即引进中国一直以来缺乏的“民主”与“科学”。春秋战国，诸子并峙，百家争鸣，思想文化空前繁荣，是我国文化发展的黄金时代。春秋战国是一个充满血与火的时代，社会剧变、诸侯分割、狼烟四起。但这刀光剑影的年代，却为思想的自由和学术的繁荣发展提供了契机。特别是“百家争鸣”，对中国社会的发展产生了极为深远的影响。当时的诸子百家各持已见，对动荡的社会局面提出各自的观点，一度出现了思想界的繁荣。但自独尊儒术之后，我们的思想出现了贫血，缺少新鲜血液的输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，由于多方面的原因，传统文化尽管存在着这样或那样的局限，然而，却也有不少具有普遍意义和超时代价值的论断和思想。其中所体现的基本精神，却是具有科学意义的。正是这些具有普遍意义和科学价值的论断和精神，形成了我们民族文化赖以生生不息、代代相传的文化遗传基因。在改革开放、东西方文化碰撞的今天，要完成建设具有民族特色的、社会主义新文化的伟大历史使命，要实现民族复兴的奋斗目标，就要以实事求是的科学态度，认真研究、大力发扬我们民族文化固有的科学精神。当然，我们还要认真学习和吸纳西方文化中具有普遍意义的文化成果。但是，决不能因此而轻视、否定、放弃自身固有的文化基因。否则，我们的文化将失去自身的民族特色。而失去民族特色的文化，是不可能有生命力的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回家了</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/backhome/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 11:38:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/backhome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2018年2月8日凌晨两点左右终于安全抵家，但回家的感觉与在国外想得的不一样。适应了一个新环境，旧的环境以前再熟悉仍然会感觉不适应。落了一年的灰，家里的东西不仅乱，而且布满了灰尘。还有就是家里东西太多，经过一年的积累，从国外又带回了大小箱子一共12个，可想而知在家里会占多大的空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回家最不便的是网络，由于网络监管严格，很多网站都无法访问，即使能访问其速度也非常慢，特别是第一次访问该网站，本机还没有绶存的情况下会更慢。有意思的是，即使本机虚拟网站也无法访问，所以要想写类似的博客，还得断网调试。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Farewell to RPEMS</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/farewell/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2018 23:17:35 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/farewell/</guid>
      <description>&lt;p&gt;To all the teachers in RPEMS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeff from class 607 will leave RPEMS and would like to appreciate your teaching last year. He spent wonderful time in this great school.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeff is from Xi&amp;rsquo;an city in China. He came to RPEMS at his fifth grade on Feb 2017. At the beginning, he can not understand the teachers in the class. He learned English as the second language from Ms. Goldenberg. After half year, he entered into the sixth grade, I am glad that he can understand most words of teachers and classmates. He can communicate with others.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At the beginning of this semester in September, Mr. Zimmermann gave him a book titled /Roll of Thunder, Hear My Cry/. I encouraged him to read it 10 pages everyday according the teacher&amp;rsquo;s requirements. He read it and listening the records. Finally he completed it. He found the interests from reading. From that on, he began reading a lot. He also read Chinese traditional novel. He has completed reading /Romance of the Three Kingdoms/, a 14th-century Chinese historical novel. Later as assignment, Mr. Zimmermann gave him another book titled /Walking on the Moon/. After reading, he got 100% score from test.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He likes mathematics. He can calculate fast because he practice a lot in China. Ms. Calalang often praised him. In this semester, IXL was used to assign homework after class. At beginning, Jeff don&amp;rsquo;t like it at all because score can be reduced 10 points after only one error. Sometimes he repeated it many times for final 100 percent by spending more than two hours. Now he is used to it and likes it. When he is back home, he firstly completes the IXL homework. He know he can get 100 percent only if he works hard on it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geography is the most difficult course for Jeff. He has no background about the geography. There are many terms what he never heard about. He did not complete homework very well at the first quarter of this year round. Later I taught him by interpreting the files attached on Edmodo by Mr. Williamson. He got broad knowledge from Middle East to Africa at the class of geography.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Science is another interesting class. Jeff learned matter state, atom, element periodic table and so on. Jeff completed a project about buoyant force. He surfed the internet, watched vedio from YouTube, and read downloaded documents. He did experiments to test if the hot water has the lower buoyant force compared with the cold water by use of bottled water floating in the basin. Finally he got the expected conclusion from the experiments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.E. has no homework. Jeff learned how to play 5 different balls. But he can not get basketball because he is not tall enough. He said he can run very fast in 3 minutes with no stop. Sometimes he felt muscle ache after P.E. I told him that&amp;rsquo;s very common after exercising.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeff took ESOL class twice or three times each week charged by Ms. Goldenberg. He made big progress after one year&amp;rsquo;s English learning. He likes ESOL class. He made good friends in this class. Ms. Goldenberg would collect talking pieces from students and encourage them to discuss them thoroughly in the class.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is worth to mention that Jeff took part in the North Bay Camp. He often mentioned the experience in North Bay. He likes it very much. That&amp;rsquo;s the first time for him to leave us by himself. I know that he must do some stupid thing in that time. But he really grown up since then.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finally Jeff and our whole family would express our heartful appreciation to all the teachers in RPEMS again. We got wonderful experience from RPEMS. Living here for one year would be the most unforgettable experience for us. We hope you living a joyful and healthy life.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Best regards,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeff and his family&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>忙并快乐着</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/donothing/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 21:36:58 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/donothing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天琢磨了一天的Hugo，搭建了这个非常简单的博客网站。遇到了很多问题，但基本上解决了，还没有加入评论功能。了解到Hugo除了有主题，还有网页的模板，网页模板控制着网页的显示形式，配制更麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看来再简单的东西也得学习，而且学得越多，觉得越难。Hugo是搭建静态网页比较简单的工具了，基本不用自己面对Html文件，只要做一些简单配置即可生成静态网页，以便在网络上发布，非常适合博客编写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结合Git动态更新网站内容，可以用于发布通知等信息。网站还可加入订阅功能，这样用户就可以收到动态更新的信息了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似这样的工具还有很多，不能不说这是一种创新，便于人们分享认识。关健一点，这些工具都是免费、开源的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About 关于</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/about/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2017 03:21:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自建个人博客。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Archives 博客归档</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/archives/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/archives/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>