<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>教育 on Mr.Zhou 博客</title>
    <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/categories/%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
    <description>Recent content in 教育 on Mr.Zhou 博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Oct 2018 07:27:12 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://kivinchoa.github.io/oneblog/categories/%E6%95%99%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>有一种忙碌叫疲于奔命</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/20181029/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 07:27:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/20181029/</guid>
      <description>&lt;p&gt;方法是我们取得成功的关键，古人讲“事半功倍”强调的就是方法的重要性。反观我们基础教育的教育方法，我不敢苟同这是好的方法。不考虑年龄段地过分强调教学内容，从幼儿园开始就灌输一些本不该这个年龄段就接受的知识，过早丧失了童年的乐趣。小学在全民学奥数，还有奥语。一帮唯利是图的课外辅导班占据了学生大把大把的美好时间，在不久的将来这必将被认定为一种&lt;strong&gt;犯罪&lt;/strong&gt;。辅导班与教育有关部门玩起了猫和老鼠的游戏，检查期间从地上转为地下，家长们还在埋怨教育有关门的多管闲事。一位家亲口对我说，孩子不上辅导班让人不踏实。自从有了作业开始，家里和谐的氛围被破坏，家长焦虑的心态另其觉得自家娃实在太笨，不及他们当年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的教育缺什么？是什么因素阻止了我们学生的创新能力提高？我们开口闭口所谈的素质教育我们做到了吗？我们应该怎么做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不是教育专家，试图站普通人的角度解开这一系列的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们缺少平和的心态。急功近利是我们的特点，不讲规则是我们的最好方法。我们反对拔苗助长，但我们正在加以实施；我们痛恨特权，但我们却在推波助澜。我们的原则是以自我为中心。我们把个例、特例当成普遍规律看待。试分析一下。本来18岁上大学是普通人能接受的教育规律，再快了可能就吃不消了。不可否认少年班的英才出类拔萃，但占全国的比例我敢说不足1%。但我们以为自已的孩子都是少年班的料，所有的教育从娃娃抓起，而且年龄越来越低，恨不得从娘胎里出来就能成为哪吒。自此形成恶性循环，你5岁开始学钢琴，我3岁开始，还有更早的2岁&amp;hellip;，你家娃上一个英语班，我家娃上两个&amp;hellip;，你家娃没上初中先学了初中的内容，我家娃没上初中高中的内容也掌握了&amp;hellip;这是就我们的最好方法，疯狂刷题，疯狂出错，再疯狂刷题，根本没有时间细细品味知识点的内函。我们的孩子就是一个普通人，不是超人，不会全成为国家主席或是其他高干，不会全成为比尔盖茨或者马云。更为可悲的是，我们眼中的这些牛人接受的教育肯定不是我们现在的模式。我们每个人都是规则的破坏者，受害都是自已娃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阻止我们创新能力提高根本就是基础教育。因为基础教育是直观认识自然的最佳时机，但形形色色的辅导班占据了孩子们大量的接触自然的机会。在孩子的脑海里，做题才是他们的天职。有条件的家庭可以在假期带孩子进行短期旅行，但那不解决根本问题。自然就在我们身边，可是我们缺少接触自然的机会，&lt;strong&gt;因为我们不在辅导班就在去辅导班的路上&lt;/strong&gt;。为什么人的印象里，会玩的孩子“有出息”。“有出息”就不需要会做题吗？这根本是狗屁不通的逻辑。我们的毛病还包括这经典的非此即彼的二元论，不是对就是错，殊不知还有很多说不清楚的中间地带。初中的历史教科书简单到只能用于考试还不够，我不知道从中能学到什么。进入初中，学生有足够的阅读能力，应该让其接触广泛的阅读资料，包括天文、地理、历史、生物等等，但我们的教科书是提纲中的提纲，我不知为什么？我的孩子上过美国的幼儿园、小学和初中，尽管时间很短，而且也不是美国的贵族学校，并不是最好的，但有一点我比较欣赏，那就是美国的教科书很厚，内容很丰富，学生有机会阅读，有阅读的机会。而我们的教科书，尽管很薄，但考的内容很怪，怪到一般人做不对就可以选拔出人才了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们没有做到所谓的素质教育。素质是什么，字面意思应该是有素养的品质，素养至少应体现三字经、弟子规所述的一些内容，就拿其中的一点来说，&lt;strong&gt;“父母呼，应勿缓，父母命，行勿懒”&lt;/strong&gt;，能做到就相当不错。对已如此之难，对他人就更难了。电梯里见到一个小女孩，跟自己的母亲讲述一次电梯里不等他人的经历，闲那人磨蹭。开门一阵风而过，不顾及后面的随人&amp;hellip;类似的不体现素质的地方海了去了，试问我们的教育在哪方面体现素质了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最重要的是我们应该怎么做，很简单，&lt;strong&gt;平和心态、重视基础&lt;/strong&gt;，就这两点，做好了也就有素质了。不要总看着别人干了啥，想想自已能干啥，干一些别人干不了、有意义的事。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民办初中，是谁给了你“掐尖”的权利</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/edu/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2018 12:07:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/edu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;4月28日注定是要载入西安初等教育史册的一天，这一天西安出台了民办初中的招生办法，摇号加面谈，两者比例为4：6。这一看似公平的措施实际上并未消减民办初中的“掐尖”特权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初级中学属于国家规定的义务教育，暂不论初中掐尖的合法性，我们分析一下是否合理。义务教育阶段的青少年处于身心发展的关键时期，应该以养成性教育为主，注重人格的培养。人生各个阶段知识积累的高度并非线性，青少年时期知识积累曲线比较平缓，进入高中阶段后曲线陡增，知识的深度广度明显增加，25岁以后大学毕业，进入了知识应用阶段。知识应用的有效性不取决于义务阶段所积累的知识，你见过哪一颗卫星是靠小学阶段的四则运算发射成功的。但这并不意味着没有小学的四则运算也可以发射卫星，因为那是基础。所谓的基础知识是没有他不行，但也不是有了它就行的。有些知识具有重叠性，小学在学，中学在学，大学还在学，比如英语。小学从what&amp;rsquo;s your name开始教，中学还是，到了大学也有。那么，小学可能要花一周的时间也未毕能记好，但到了大学只要你用一次你就记住了，你觉得哪个划算。浪费青少年的美好、快乐童年去学一些本不该他们学的东西是否划算（深恶痛绝的奥数及各类型的辅导班），有可能我们花费了百倍的精力，但没有收到一倍的效果。过早地启动竞争机制对儿童的身心发展极为不利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不反对民办教育。民办教育搞得好，我们可能忽略了一个大前提，它采取了优先选择生源的措施。我们知道，人的智力发展水平不可能一模一样，一定存在一些学生其接受水平比同龄人要高，再加上超纲教育，民办学校获得高升学率就不足为怪了。那是谁纵容了“掐尖”这一现象的发展呢，我觉得还是家长。是家长望子成龙的焦急心态导致了这一现象的发生。试想多少年前，XX中学一开始的北大、清华升学率也不见得有多高，但突然有一年，冒了个尖，由此在坊间传开，XX中学了不起，家长竞相将孩子往里面送，学校的录取条件逐年提高，直到有资本叫板公立学校乃至教育局。所谓的良性循环其实是一种恶性竞争。能花大价钱将孩子送进去的家庭想必家庭条件很优越，是学校造就了学生，还是学生造就了学校，这是个悖论，正所谓是鸡和蛋的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们以一个平常心看待自已的孩子，他只是个普通人，不是50亿中的乔布斯或是比尔盖茨，也不是13亿人中的马云，他将来更可能只一名普通的社会分子。这样看来，他读不读XX中学对他的影响不大，因为将来大学毕业后他与普通中学毕业的学生所处的起跑线是一样的，一样要融入社会，过一般人的生活，上班、下班、生孩子、洗尿布再加工锅碗瓢盆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个社会，如果教育成了谋利的手段，必将造成非常恶劣的后果。教育是个长期投入的系统工程，不可能立竿见影，当然其坏的影响也不是立即能显现的。社会上形形色色的辅导班，为什么会存在，因为有市场，有需求。事实上，这些机构完全不是在育人，只是在灌输知识，作为灌输知识的“机器”，其实电脑就会，而且比它做得更好。所以我的观点是，现在学生学不好不是没有资源，而是没有&lt;strong&gt;利用资源的能力和自制力&lt;/strong&gt;。书才是人类最好的老师，具备了识字的能力，剩下要做的只是读书，而不是上辅导班。对信息的利用也要辩证，不是获得的所有信息都是正确的，也可能会误导你。马丁路德金有一句关于教育的名言，“教育的功能是教给人们广泛且辩证地进行思考（The function of education is to teach one to think intensively and think critically）”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人才很少是培养出来的，人才是被唤醒的。教育的作用就是唤醒学生，因为他们本已很聪明，你不需要给他过多的知识，这些知识在他需要时自己会吸取。真正好的教育是对话，不是讲授。衡量人才的标准不是是否当官，不是腰缠万贯，古语所谓“立德、立功、立言”的人生三不朽才是人生最高境界。读书人应以胸怀天下为已任，不应简单地以谋生为追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到开篇的话题，尽管我们资源有限，每人都有享受良好教育资源的权利，但也付出了相应的代价。关键是付出的代价还未必有回报，不可能每人都能上理想的学校。这些代价不一定是金钱，更多的是家长的精力和孩子逝去的童年。我们允许精英教育，但精英教育的数量必须控制，不能让所有的家长都在步精英的后尘，最后还落了一场空。因此&lt;strong&gt;建议教育局&lt;/strong&gt;，规定民办学校的招生规模缩小为原来的10%，借读费名码标价50万元起步，让更多优秀的生源进入公立中学（因为大多数家长只是普通工薪阶层），解放更多的家长，不再为掏能力范围的20万（具体价格不明）不忍又无耐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悲乎教育，痛乎教育！悲哉家长，痛哉家长！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>