<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>意料之外 on Mr.Zhou 博客</title>
    <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/tags/%E6%84%8F%E6%96%99%E4%B9%8B%E5%A4%96/</link>
    <description>Recent content in 意料之外 on Mr.Zhou 博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Apr 2018 21:41:37 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://kivinchoa.github.io/oneblog/tags/%E6%84%8F%E6%96%99%E4%B9%8B%E5%A4%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>被人嘲笑了</title>
      <link>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/unexpected/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 21:41:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kivinchoa.github.io/oneblog/posts/unexpected/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天下午去岳母家看望老人家，中途陪爱人出门到临街的牛肉店买牛肉，在付钱时发现支付宝余额不足，因此就在现场进行充值，耽误这点时间遇到了意外。我面向店铺外侧在手机上进行充值操作，突然听到啪啦一声，吓我一跳，我爱人突然叫起来，“看这衣服，溅了一声”。回过头一看才发现从柜台下掉落了一瓶辣酱，洒落的辣椒油溅了我一背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这衣服今天招待客人刚换的，从美国买回来的，爱人挺心疼的，说实在的我倒没有太难过。店家说回头拿过来他们送去干洗。事已至此，多说无用，我还是把肉钱一付准备走了。这时，店家又提出给我们30元钱让我们自己洗。我们没同意，坚持送来他们送洗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到岳母家，多少不是个事。无缘当头吃了一棒，洗了再拿回来还不一定洗干净。后来想，原想干洗也挺贵，干脆收了钱自已洗算了，就算店家补偿了。于是我回到店里让当事人陪我去干洗店询问类似的污物能否洗干净，再者看价钱多少。洗衣店说干洗上下身16元，而且无法保证能洗干净。于是我坚持回店里跟老板商讨下一步的解决方案。于是才发生了被嘲笑的一幕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到店里我首先问像老板模样的妇人，那妇人坚持自己不是老板，让我跟当事人协商。我一直在问一个问题，“如果洗不干净怎么处理？”。对方总以一样的回答反复回答我，“干洗店应该能洗干净吧。”这样一来一回几个回合，最后老板模样的妇人问，“你那啥牌子，多少钱”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我就说，“上下身各500左右。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我当多少钱，我还以为是大老板，几千几万的，把我们小伙子吓得！”当时那小伙子也同意了，如果洗不干净的话陪钱了事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当时我无所适从。感觉吧就是被人嘲笑了，可是我还能辨别事理，控制情绪。我把一千当个钱，别人也许不呢。再者，不必跟别人计较，不会有收获。我悻悻地走了，留了一堆笑柄在身后。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事后我换了衣服将原先身上穿的衣服送到了店铺，只剩下了那位当事人。当事人无辜地看着我说，“我让干活店尽量洗吧，洗不干净我也没办法，没钱陪！”我都不知如何应答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这件衣服本身的价位对我来说也不是什么大不了的事，损坏了也没多大的损失。但遇到这样的事，店家给客人没有起码的尊重，实属无耐。这件事情的发生，我收获到了以下认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做错的不一定是你，但忍受委曲的可能还是你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要把你的委曲放大，因为别人的素质与你不称，你不必计较。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃饭被人烫这也是可能发生的，类似的情况，不严重就当没发生过，省得费事。但问题是，真有大事，该如何处理，不愿多事的人也得考虑维权的措施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楼上漏水一个多月了，但还没有到连续漏的地步，我就等到连续漏时再投诉物业，让谁看了都得先关楼上的水我们再要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要事事都要证明你是强者，因为那会带来更多的不快。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>